中國從古代就已經落後於西方了，根本就不是從近代才拉開的差距！

關鍵是中國古代從來就沒有像古希臘那樣建立起一套科學理論的體系。

我們擁有的只是一些以經驗積累、歸納和靈光閃現為基礎而“發明”的技術而已。

科技是兩個詞組成的，科學是科學，技術是技術。科學可以為技術的發展提供無限的源泉，而技術如果沒有科學作為支撐，那麼只能在初始階段憑藉經驗和“靈機一動”而發明出一些簡單的東西，而後就無法再往深處走了，因為再往深處走就必須有強大的科學體係來坐支撐。比如牛頓、麥克斯韋、愛因斯坦這樣的人是科學家，而愛迪生這樣的人就是發明家，他們是利用科學家探索出科學原理來發展技術的。

所以我們有了四大發明這些簡單的、初始階段的發明後，就很難再推動技術的進步了。其實這些沒有科學做支撐的所謂“發明”，不如叫發現比較恰當，火藥就是一個典型，煉丹時碰巧弄出來的，就知道“1硝2磺3木炭”這樣的經驗，卻全然不清楚其中的化學原理，所以也就只能到此為止了，不可能再通過化學原理順藤摸瓜的發明黃色炸藥了。而指南針就更是發現了，真不想多說了。

而歐洲就不一樣，人家古希臘的亞里士多德只是其中之一，而下面的名單上也只是一部分較為傑出的：

古希臘數學家和物理學家阿基米德

古希臘數學家及哲學家畢達哥拉斯

古希臘數學家、天文學家阿納克薩哥拉斯

古希臘數學家歐幾里德

古希臘數學家塔利斯

古希臘數學家歐多克索斯

古希臘數學家兼哲學家齊諾〔曾屬於哥達華拉斯學派〕

古希臘數學家泰利思

古希臘數學家丟番圖

古希臘數學家開卜勒

古希臘第一個數學家和哲學家,希臘最早的哲學學派——愛奧尼亞學派的創始人泰勒斯(公元前625年?～公元前547年?)

古希臘數學家普洛克拉

古希臘天文學家、地理學家和數學家托勒密

古希臘數學家埃拉托色尼

古希臘數學家Pappus

古希臘著名哲學家、數學家和教育家柏拉圖

古希臘數學家佩波斯

古希臘數學家戴奧芬多斯

古希臘偉大的數學家、力學家Archimedes

古希臘數學家刁番都

所以人家基礎就打得好，我們從基礎上就沒打好，我們同時期的什麼“道可道，非常道。名可名，非常名------”之類的著作如何與《幾何原本》以及三段論的論述相提並論？？

正式因為有了這些基礎，所以人家文藝復興就有底氣，才開啟了近現代科技的輝煌。

有些非請說什麼古希臘沒有那麼多羊皮紙，所以許多古希臘聖賢的著作都是後來人冒名頂替的偽作，這種說法純屬無稽之談，文藝復興復興的就是古希臘哲學思想，如果古希臘沒有留下來那麼多珍貴的文獻，中世紀的文藝復興為什麼會呈現出一個井噴式的發展呢？不是沒有原因的，看看古希臘留下來的雕塑和神廟就知道了，如果沒有高深的數學和幾何知識，是無法創作出來這些的。兵馬俑和古希臘的雕塑相比，簡直就是地攤貨。

那麼古希臘是如何傳播自己的知識的呢？很簡單，用的是埃及的莎草紙！

莎草紙在中國造紙術發明之前曾是世界上最先進的文化傳播工具。起初，這種紙為法老宮廷書寫聖諭和禱詞所專用，其製造方法為王宮壟斷，嚴禁外傳。但是，無論是王命還是宮牆都禁錮不住文化的傳播。這種紙後來逐漸傳到民間，成為從下戰書、籤和約到寫婚契、開藥方、打借條的日常文化用品。這種既輕便又易保存的紙張很快從埃及傳到兩河流域、希臘、羅馬，取代了當地流行的羊皮紙、泥板、蠟板和鉛板，一時成為最時髦的書寫工具。古埃及究竟有多少文獻記錄在這種紙上，恐怕誰也說不請。古希臘和古羅馬的文學作品，包括亞里士多德的一些著作，已發現有兩千五百多部都是用這種紙抄寫的。用這種紙抄寫的各種古代文字材料，現在統稱“莎草紙文獻”，是研究古代地中海地區的政治、經濟、文化、宗教的重要資料。而這種在古代稱作“papyrus”的莎草紙，後來演化成英文中的“paper”一字。紙頭輕巧，影響重大，由此可見一斑。

下圖是俄克喜林庫斯出土的幾何原本一部分，是埃及發明的莎草紙記錄的，毫無疑問，幾何原本在古希臘就已經存在了！

而且莎草紙也進一步證明，埃及發明的莎草紙並不像國內憤青所說的那樣，沒有推動過人類文明的進步，連幾何原本這麼重要的著作都用莎草紙記錄了，說明莎草紙的確是最早的，並且有使用價值的紙張！

清朝時，中國落後暴露於世人前
於是大中華膠都怪晒滿人
推卸責任

good post leave name

根本支那對人類一D貢獻都冇，係一D，都冇。。

呢個民族一早應該滅亡

一個五毛預評

留名

咁古代中國的：

易經
中醫藥
曆法

等算唔算勁呀

岩
留意左樓主好耐 拳拳到肉
屌醒班懶係客觀評論古中國既港豬

兩個字可以總括

垃圾

吓死啦 外國冇呢啲先進技術喎
唔怪得而家歐美國家咁落後啦
日本又自己柒左搞咩「脫亞入歐」搞到家陣咁落後添
因為中國有呢啲神兵利器所以中國而家人均收入終於排第80幾位了
貧富懸殊更加係領先國際 全球數一數二強

又要再講多次
從來都冇中華民族呢樣野

呢三樣野係勁，比起同期都算勁。
但一去到古希臘再到文藝復興就完全屌打中國

易經－＞呃神騙鬼
中醫－＞香港中醫年年醫死唔少人
曆法－＞冇用

曆法都好拎嚟講

根本就係雕蟲小技

轉-彭洪：農曆，又稱《大明崇禎新歷》《大清時憲歷》《中華民國紫金歷》，是西方傳教士意大利傳教士利馬竇依據西方曆法編制而成，規定每年正月初一為“農曆新年”。搞了半天，今天才知道，不但聖誕是西方那一套，連農曆新年也是西方那一套。

這也是自古以來，當初反對湯若望的儒生，寧可中國無好曆法，然而他們保衛的中國曆法，其實是蒙古帝國的回回曆，楊光先就是穆斯林。隋唐君臣口口聲聲想要恢復的漢魏衣冠，其實正是漢魏君臣痛心疾首的胡服。建康臨安朝廷的軍事骨幹，不是難民就是番將。所以東亞自古以來落後，國粹等於上一波內亞輸入。

我聽過話係外國傳入
但又覺得好難以置信

宋代應天曆都係搵西域人幫手修曆
重好意思提曆法

連日蝕都測唔準
唔靠外國唔通靠自己咩

講開唐宋就好笑
原本西方講法:呢個時期亞洲(中東)最先進
傳到入大中華口中變成:唐宋世界第一>清中葉前中國世界第一

聽過勁多古中國野都係西域/遊牧民族/東南亞傳入

其實想像下發明電力，蒸氣機既科學家生於中國會係點？就算比佢地生於高登仔最推崇既漢唐宋朝，佢地個智慧最後都用黎死讀書考公明，如果無西方國家，今日都仲係好似生活喺明清朝代咁，唔會有電腦電力汽車.......打仗最勁去到火藥

中國好識玩詭辯
明知與世隔絕冇人知你d野就扮高深(詠春就係好例子)
最後唐宋時期歐洲並非領先變成唐宋時期中國領先
其實最客觀講法係無法確認

所以話現代中國已經係relative power 最強，同西方差距最小

人唔笑...

根本冇拉近過

我諗篇野重點係講中國科學邏輯上不及人
唔係話中國冇野發現到出嚟
中醫咁，都係佢地食完中藥覺得呢隻藥有用所以會記低
並唔係深究呢啲藥入面有咩性質可以幫到個病手
從而演變出更好更佳嘅服用方法
所以中藥先幾千年嚟都係捉埋山草藥去煲
到近代先有研究入面有咩chemical 去幫手，可以提煉出嚟

咁邏輯上最小又唔等於小嘅

依家支那咪又係外強中乾

美銀預測支那出年一月經濟崩潰（真正的支爆），二月開始個個食樹皮

深山野人變成岩岩出城嘅大鄉里
升左好多級

狗都吠

支那人：嗚嗚嗚嗚嗚嗚嗚嗚嗚嗚嗚嗚嗚～～～～

我：打打！

睇標題就知係樓主

仲有宜家好多中國人成日都以為自己講緊嘅現代漢語文法自古以來就有，其實都係由西方傳教士發明

應該咁講，白話文就一直都有，但文法係人地整理出黎

不能同意更多

所以好懷疑2000年前支那人講野好似狗吠（抄襲from 狗）

吠，吠吠吠，吠吠

我記得勾股定理早過畢氏定理
卦爻早過二進制
廿四節氣早過西曆

華夏技術要有用先會發展
輪耕制 水車 車轆 好早有
好多技藝如紡織造紙就會成熟啲
但係唔會好似西方咁走去搞數論講邏輯
因為見唔到實際用途
邊個估到依家咁重要

同埋啲皇帝又自大又易氹
唐朝之後又咁平靜
又搞埋啲儒家愚民政策
迫全世界學埋同一堆嘢

西方都係一兩個國家研究先
之後其他人跟

東方得一個大國
附近嗰幾個連文字系統都未有

其實易經有咩咁巴閉 ﹐有冇人可以講下

grammar 就有，不過冇人整理

因為中文句子結構可以調亂，多得個傳教士，依家主語省略同賓語前置要特登學
所以我地係用緊鬼佬嘅方法學文言文...
你試下問李白咩叫主語省略，睇下佢會唔會嘔白泡...

研究宇宙運作起源
好似係

唔講科技，中國最大貢獻會唔會係商業技巧

吹可以吹到好巴閉
用依家嘅語言嚟講
應該近似二元論同概率？

我覺得中國古代語言系統根本冇辦法表達到好多科學相關嘅野

商你老味

係性工作者

一個岩岩脫離原始部落嘅社會
你估下個程度去到邊

呢個之前講咗﹐農曆喺來自西方同中亞

占卜嘅嘢附會做二進制都信

勾股唔係定理﹐只係發現咗勾3股4就弦5
你問中華古人佢地答唔出勾1股1弦係咩
因為佢哋only知嗰個特例﹐而唔識計

但西方係真係定理因為佢哋有平方根概念
仲因此發現無理數

除非生存必須既
list10樣你生活中不可缺少既野 分分鐘都冇一樣係源自中國